\chapter{Разработка и описание принципиальной электрической схемы}
\label{cha:ch_3}

Схема электрическая принципиальная определяет полный состав элементов изделия и дает детальное представление о принципе работы изделия.

Принципиальная электрическая схема служит основой для разработки других конструкторских документов:
\begin{itemize}
	\item схемы соединения и расположения;
	\item чертежей конструкции изделия
\end{itemize}
и является наиболее полезным документом для изучения принципа работы изделия.

На принципиальной схеме изображаются все электрические элементы и устройства, необходимые для осуществления и контроля в изделии заданных электрических процессов, все электрические связи между ними, а также электрические элементы, которыми заканчиваются входные и выходные цепи (разъемы, зажимы и т.д.)

Элементы изображаются в виде условных графических обозначений, установленных ГОСТ и ЕСКД.

При выполнении принципиальной схемы на поле схем допускается помещать различные текстовые данные:
\begin{itemize}
	\item указания о марках, сечениях и расцветках оводов и кабелей, которыми должны быть выполнены соединения элементов;
	\item указания о требованиях к электрическому монтажу данного изделия;
	\item указания о назначении отдельных цепей.
\end{itemize}

\section{Описание принципиальной электрической схемы}
Принципиальная электрическая схема устройства построена в полном соответствии с ее структурной схемой.

Источник питания выполнен на линейном регуляторе напряжения {\ttfamily DD1} типа {\ttfamily LM1117IMPX-5.0}. Конденсаторы {\ttfamily C2} и {\ttfamily C5} используются в качестве фильтров низких и высоких частот. Резистор {\ttfamily RN1A} используется для ограничения тока на светодиоде {\ttfamily HL1}.

USB-порт сообщается с микроконтроллером посредством преобразователя {\ttfamily DD2} типа {\ttfamily FTL232RL}. Самовосстанавливающийся предохранитель {\ttfamily FU1} предназначен для защиты микросхем от скачков напряжения, возникающих при соединении через разъем. Диод Шоттке {\ttfamily D1} используется для автоматического <<выбора>> цепи питания - через USB-порт или через разъем питания. На выходе в главную цепь питания схемы стоят конденсаторы {\ttfamily C3} и {\ttfamily C4}, работают в качестве фильтров. $3$-х вольтовый выход микросхемы заземлен через конденсатор {\ttfamily C9} для исключения наводок. Выход {\ttfamily RESET} микросхемы соединен с тактовой кнопкой {\ttfamily K1}, подтягивающим резиcтором {\ttfamily RN1B}, конденсатором {\ttfamily C1} для компенсации дребезга контактов кнопки и соответствующим входом на микроконтроллере для обеспечения сброса питания схемы. Порты {\ttfamily RX} и {\ttfamily TX} соединены с соответствующими портами микроконтроллера через подтягивающие резисторы {\ttfamily RN1C} и {\ttfamily RN1D} соответственно, для обеспечения передачи данных из персонального компьютера - загрузки прошивки, исходных кодов программы, передачи данных о работе схемы.

Микроконтроллер представляет из себя микросхему {\ttfamily DD3} типа {\ttfamily ATMEGA 328P-AU} -- 8-битный AVR процессор с 1 кБ EEPROM памяти, 23 портами ввода-вывода и 32 регистрами. Тактовая частота в 16 МГц задается генератором {\ttfamily ZQ1}. На входе по питанию установлены конденсаторы {\ttfamily C6}, {\ttfamily C7} и {\ttfamily С8} для фильтрации частот. Цифровые порты {\ttfamily D2..4} соединены с драйвером экрана. Цифорвые порты {\ttfamily D5..7} соединены со светодиодами {\ttfamily HL2..4}, предназначенными для световой индикации состояния системы, через токоограничивающие резисторы {\ttfamily RN1E..G}. Аналоговые порты {\ttfamily A0..A4} соединены с тензорными датчиками {\ttfamily FL1..5}.

Драйвер экрана собран на базе 8-битного расширителя порта ввода/вывода с последовательным интерфейсом {\ttfamily DD4} типа {\ttfamily MCP23008-E/SO} и 8-битного сдвигового регистра {\ttfamily DD5} типа {\ttfamily SN74HC595D}. Выбор микросхем обусловлен частотой их применения в электронике, в частности - для управления текстовыми дисплеями. К сдвиговому регистру {\ttfamily DD5} подключены токоограничивающие резисторы {\ttfamily R1..3}. Соединяются с микроконтроллером и дисплеем.

Дисплей {\ttfamily DD6} типа {\ttfamily HD44780LCD-1602} производства компании Hitachi широко применяется в электронных устройствах любительского и потребительского класса. Представляет собой текстовый дисплей с разрешением $2$ строки по $16$ символов на каждую. Имеет подстроечный резистор {\ttfamily VT1} для регулировки контрастности и транзистор {\ttfamily T1} для включения питания в цепи подсветки.


\section{Описание работы схемы}
Схема работает следующим образом. При наличии напряжения +5..7 В на разъеме питания, в цепи появляется стабильное напряжение +5 В. Загораются светодиоды {\ttfamily HL1} и {\ttfamily H2}.

Тензорные датчики, представляющие собой полимерные полоски длиной 4.5", закрепляются на пальцах оператора, использующего устройство. Закреплять датчики можно посредством пришивания их нитками к тканевым перчаткам.

Первоначально в ПЗУ контроллера загружается прошивка, позволяющая исполнять программные коды, написанные на языке C++.

Далее загружается программа для регистрации жестов. Через равные интервалы времени (5 секунд), программа будет сохранять в памяти показания с тензорных датчиков. За это время датчики приводятся в соответствующее конкретному жесту положение.

После записи показаний с датчиков, загружается основная программа. Каждые 50 мс она запрашивает показания с тензорных датчиков и нормализует их. Далее, она ищет совпадения с записями в базе данных, созданной на предыдущем этапе. По нахождению записи, у которой показания хотя бы 3 из 5 датчиков совпадают с записанными в базе (с учетом погрешности, создаваемой наводками и неточностью воспроизведения жеста), контроллер зажигает светодиод {\ttfamily HL3}, который сигнализирует об успешном распознавании, и выводит содержание найденной записи на экран путем конвертирования текстовой информации в байт-код и передачи через {\ttfamily DD4} и {\ttfamily DD5}. В случае, если соответствующая запись не была найдена, зажигается светодиод {\ttfamily H4}, сообщающий об ошибке распознавания. Далее цикл опроса запускается по новой.